\chapter{Resumen}
El desarrollo del ser humano en sociedad no puede ser entendido sin la comunicación. Desde tiempos muy antiguos, este ha tratado de comunicarse utilizando diferentes técnicas como la de escribir en la roca del interior de las cuevas, usando señales de humo, enviando palomas mensajeras o, más tarde, redactando cartas. Con la evolución de las nuevas tecnologías se introdujeron nuevas formas de comunicarse con otras personas como el correo electrónico, las redes sociales o el chat, siendo este último de gran ayuda y utilidad cuando se necesita o se quiere hablar con otra persona en tiempo real.

En el presente \acf{TFG} se desarrolla una herramienta de mensajería instantánea enfocada al uso en entornos tan delicados como lo es el educativo o escolar, permitiendo la comunicación entre tutores legales y docentes. Además, posee ciertas características que la diferencian del resto de alternativas existentes, como es el uso de los servicios Watson de \acf{IA} pertenecientes a la empresa IBM, que permiten el análisis del tono lingüístico de un texto, lo que permite distinguir el tono con el que se ha enviado un mensaje y categorizarlo, informando a los docentes acerca del mismo de una manera sencilla dentro de un chat.


\chapter{Abstract}

The development of the human being in society cannot be understood without \linebreak communication. From really ancient times, human being has tried to communicate using different technics as writing on the cave rocks, making smoke signs, sending messenger pigeons or, later, writing letters. The evolution of the new technologies brought new ways of communication with other people as the email, social networks or chats. This last is so helpful when talking to other persons in real time is needed or wanted.

In this \acs{TFG} an instant messaging tool is developed. This application is focused on its use in environments that require special attention like the educational one, allowing the \mbox{communication} between legal guardians and teachers. Also, it has some differentiating \linebreak characteristics compared to the rest of existent alternatives, as is the use of AI Watson \mbox{services} from IBM, that allows the analysis of the linguistic tone of a text, distinguishing message tones in order to categorize them and informing the teachers inside of a chat.
